% ---------------------------------------------------
%
% Trabajo de Fin de Grado. 
% Author: Juan Tareq González de Chávez Pérez <alu0100603866@ul.edu.es>
% Capítulo: Desarrollo ULL-Maps. 
% Fichero: Cap4_ConfigurationAPP.tex
%
% ----------------------------------------------------
%
\cleardoublepage
\chapter{Configuración inicial y la información de la app} \label{chap:LaAplicacion} 

Teniendo como base lo expuesto en el capítulo anterior, éste se dedicará a explicar los pasos que se han seguido en el desarrollo de \ULLMaps{}. 


\section{Primeros pasos}

Lo primero que se necesita para elaborar la aplicación es su esqueleto. Para hacerlo, utilizando Android Studio \cite{URL::AndroidStudio}, bastará con crear un nuevo proyecto y seguir los pasos que nos indica el IDE. Cuando el IDE pregunte si se quiere elegir una Activity inicial, solicitar la de Google Maps Activity (Vease la Figura \ref{fig:GoogleMapsActivity}), con ello el IDE creará el esqueleto necesario para desarrollar una app que muestre un mapa. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{GoogleMapsActivity}
	\caption{Selección de Activity inicial.}
	\label{fig:GoogleMapsActivity}
\end{figure}

Aún teniendo el esqueleto de la aplicación, por defecto no se podrá ver el mapa de Google. Para poder utilizarlo se tiene que activar en la consola para desarrolladores de Google \cite{URL::GoogleDeveloperConsole}, una vez situado en ella se crea un nuevo proyecto. Una vez creado se tendrá que habilitar para ese proyecto las API que se desee utilizar, que en nuestro caso serán dos:
\begin{itemize}
\item Por un lado se tiene la API de Google Maps Android \cite{URL::GoogleMaps}. Al habilitarla se nos dará una clave de API la cual se tiene que registrar en la aplicación, en el fichero \textit{app-$>$res-$>$values-$>$google\_maps\_api.xml}, una vez hecho esto ya se podrá visualizar el mapa en la app. Esta clave será válida para todas las actividades de la aplicación que utilicen un mapa.
\item Por otro lado está Sheets API \cite{URL::GoogleSheet}. Ésta solicitará crear un ID de cliente de OAuth 2.0. Para ello se necesita una huella digital de certificado de firma, que se obtiene ejecutando el siguiente comando 
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ keytool -exportcert -alias androiddebugkey -keystore ~.android/debug.keystore -list -v
\end{lstlisting}

En caso de que la consola no ejecute el comando, se puede encontrar el \textit{keytool} en la carpeta de \textit{Java-$>$Jre-$>$bin}. Una vez hecho se podrá obtener la clave SHA1 que solicita la consola de Google, esto, junto al nombre del paquete de la aplicación, creará un ID de cliente OAuth 2.0 y con ellos se podrá utilizar la API en la aplicación.
\end{itemize}
Una vez realizados estos procesos se podrá comenzar a trabajar en el código de la aplicación, teniendo disponibles las API.

\section{La hoja de cálculo}

Para poder dibujar en el mapa de Google los distintos objetos que definan la app, se necesita de cierta información, la cual, como se ha comentado con anterioridad se implementa mediante hojas de cálculo en la nube. En este apartado se explicará cómo está distribuida la información.

Lo primero que hay que tener en cuenta es qué información básica se necesita. Analizando la API de Google Maps \cite{URL::GoogleMaps}, se sabe que datos puede guardar el objeto \textit{Marker} que son:

\begin{itemize}
\item Un título.
\item Una descripción.
\item Sus coordenadas.
\end{itemize}

Además de los datos que puede contener, tiene varias opciones que permiten personalizar el marcador, como por ejemplo poner iconos en lugar de la imagen por defecto.

En base a esta información se puede deducir que se necesitan casillas para cada uno de estos datos. Dos en el caso de las coordenadas, una para la latitud y otra para la longitud. También es necesario clasificar los edificios según su campus y qué actividad se realiza dentro de estos. Las tipologías de edificio definidas en la app son:
\begin{itemize}
\item Facultad.
\item Instituto.
\item Zona de estudio.
\item Aulario.
\item Biblioteca.
\item Servicios varios.
\end{itemize}

Y para terminar, se desea tener información de distintas páginas relacionadas con el edificio, alguna imagen del mismo, para poder localizarlo con la vista y coordenadas varias para poder dibujar su silueta en el mapa utilizando los \textit{Polygons} que ofrece la API. Por lo que en total se requieren ocho celdas fijas y un número no determinado de celdas que representan los vértices del edificio en el mapa. Sabiendo la información que se necesita, se distribuye en el siguiente orden en la hoja de cálculo que utiliza la aplicación \ULLMaps{}:

\begin{enumerate}
\item Campus al que pertenece el edificio.
\item Nombre del edificio.
\item Actividad que se realiza.
\item Latitud.
\item Longitud.
\item Descripción.
\item Distintas URL asociadas, incluyen un nombre representativo (Nombre-URL) para que en la aplicación el usuario no tenga que adivinar a dónde le lleva la URL.
\item URL que contenga una imagen del edificio.
\item En adelante serán distintas coordenadas, latitud y longitud separadas por coma, que representan los vértices del polígono que representa al edificio, en caso de que este disponible.
\end{enumerate}

En cuanto a la seguridad de la información, ésta se define en la propia hoja de cálculo, pudiendo cualquier usuario leer datos de la misma pero no escribir en ella. Las personas que pueden escribir en la hoja, al menos durante la elaboración de este TFG, son el alumno y el tutor, aunque en el futuro se puede modificar estos permisos.


